\abstract{}

À partir des années 1950 et dans la lignée des penseurs comme Norbert Wiener ou Gilbert Simondon, une pensée de l’objet technique et des modes de communication se développe autant dans des approches matérielles que philosophiques. Ce mémoire de recherche-création s’inscrit dans le sillon des réflexions de ces penseurs et cherche plus spécifiquement à situer une recherche-création issue du principe de concrétisation de l'objet technique appliqué à la création d'une installation interactive. L'œuvre instrument issue du processus dévoile la rétroaction entre les éléments d’un système en boucle ouverte. L'action technique sur la mécanique d'un vélo sert d’interface à une expérience où sons et lumières vidéo émergent de manipulations sensibles. Le projet est une tentative de concrétisation de l’objet technique visant à créer une machine autonome où chaque composante interagit avec son milieu. Le processus de recherche-création qui s’est développé autour de cette idée sera présenté ici mettant en évidence les progrès et les errances de son développement.

 
MOTS-CLÉS: \myKeywords
